去年錄283宗中學實驗室意外 兩學生吞硫酸銅晶體 可致口腔潰爛

教育局於上周五（3日）向中學發通告，公布2017/2018 學年中學實驗室意外調查結果。報告顯示，申報實驗室意外的學校數目佔回應學校數目的24%，在283宗實驗意外之中，合共導致247名學生、4名教職員受傷。
報告形容，大部分傷者只有輕微損傷，而約99%意外都是由於學生不小心所引致。最常見的意外是灼傷或燙傷和割傷，分別約佔意外總數的49.8%及36%。報告又透露，其中兩宗個案涉及學生吞下硫酸銅晶體。

學生吞下硫酸銅晶體 多用作結晶造「寶石」實驗
教育局自2002/2003學年起，每三年進行一次中學實驗室意外調查，監察中學科學實驗室安全水平。2017/2018 學年的調查共有 426 所中學回應，其中 323 所學校申報並無發生任何實驗室意外。申報的意外總數為283宗，當中共247名學生和4名教職員受傷。
其中一些較罕見的意外，涉及兩宗學生吞下硫酸銅(II)晶體的個案。硫酸銅一般會用在學校的科學實驗，把硫酸銅顆粒作為「晶種」，浸入飽和的硫酸銅溶液之中，「晶種」就會漸漸結晶變大，外觀酷似藍寶石。參考過往報道，於2006年，培正道一間中學一名中一男生，因一時貪玩四小粒硫酸銅結晶放入口中吞下，導致口腔輕微潰爛受損，同日送院治療後沒有大礙。
至於較常見的意外之中，灼傷或燙傷佔意外宗數49.8%，報告指大多數意外主要是由不小心處理熱的物件（例如三腳架、坩堝、鉗、燃燒匙、玻璃器皿等）、熱的液體或本生燈焰引致的。此類意外有約 81%發生在科學（中一至中三）課堂，以及約15%發生在化學課堂，大部分意外都只是涉及輕微灼傷手部。
而割傷則佔36%，大多數意外涉及被玻璃儀器（例如試管、燒杯、導管）的碎片、工具（例如解剖儀器、切刀、剪刀）或「尖銳邊緣」輕微割傷，而割傷的部分集中在手指和手掌。此類意外有約 63%發生在科學（中一至中三）課堂，以及約 23%發生在生物課堂。
此外，「燃著物品」類別有四宗申報個案，全部個案均無人受傷，其中一宗個案涉及充電池於充電時過熱燃著。
「吸入氣體引致不適」類別則有一宗申報個案，報告指，實驗室技術員於沒有學生在場的化學實驗室的煙櫥中預備氯氣時，氯氣擴散至鄰近有學生上課的科學實驗室。部分學生吸入氯氣感到不適，教師把學生送院診治，所有學生同日出院。

每千學生涉1.12宗意外 數字未見異常
按學校於 2017/2018 學年申報，修讀科學科目的中一至中六學生總數為 252,072人，以發生意外總數為283宗計算，意外率為每1,000名修讀科學科的學生有 1.12 宗，與 2014/2015 學年的1.1宗相若。若按學校於該學年申報共進行908,918節實驗課，當中包括學生實驗、教師示範、實驗預備工作、專題研習和科學學會活動等，意外率為每1萬節實驗課有3.11宗。
教育局建議，但學校仍須繼續保持警覺和採取有效的安全措施，預防意外發生，包括提升實驗室使用者的安全意識、加強對實驗室安全和管理的認識、做足風險評估及恰當地棄置化學廢物。

報告透露兩宗個案涉及學生吞下硫酸銅晶體。

扣埋假期 差唔多每日一單
00後係咪真係咁on9啊

屋企仲有10幾年錢用剩嘅藍礬

Copper (II) Sulphate都吞，真係唔識死

仲未有學生變spiderman

係未智障學生嚟

00後

硫酸銅又幾靚既

以前會派？

又唔係既
年輕人有邊個未傻過
只係諗我十幾年前都試過

偷入用實驗室拎d鈉出黎用手術刀切
俾人發現記左兩個小過
諗番起其實幾危險
過程處理得唔好 著火燒左成間學校
自己都傷埋

個塊硫酸銅拎左返屋企
之後唔見左

應該係年少無知 覺得做依d野傳出去會好撚型
中學生不嬲都係多依類弱智思想
扮撚曬成熟夠膽就有人擺你上神台吹奏

呢位同學 叫咩名呀?

自己買

00後果班係特別戇鳩

弱智仔

依粒藍色結晶 我記得仲擺左係屋企到收藏
超靚

之前有人成大舊鈉放入水到，即爆到成間LAB都係煙，事後檢查返最近爆炸ge學生有無事，發現學生件校服穿左幾個窿

點唔小心先可以吞左落去

成日無記性 梗係出事啦

CuSO4 has mild acidity irritant enough to mucous

係咪學校欺淩

見過有人將支着左嘅bunsen burner倒轉揸 好彩呀sir見到喊停佢

好香

我都係

有同學試過成盒火柴燒
貪玩

sulphate man 收皮人

大陸係咁

依啲整嗰陣已經講明有害㗎啦

吞晶

練腎者之石

培正道一間中學一名中一男生

咁樣同開學校名有乜分別

依家班00後真係

中學有人飲石灰水

而家啲00後真冇記性

以前食大菜糕

呢個實驗最緊要有記性
(要記住唔可食啲chemicals)

培正成間學校都智障㗎啦 又

睇張檯都知係培正

呢啲唔係傻 係弱智

記得以前逼人聞ammonia

好撚青春

吞左copper(II) sulphate 真係會收皮

以前有個science老師當獎品咁送俾d F1仔

於2006年，培正道一間中學一名中一男生，因一時貪玩四小粒硫酸銅結晶放入口中吞下，導致口腔輕微潰爛受損，同日送院治療後沒有大礙。

依家啲90後真係冇撚腦

以為藍精靈

上面成班傻閪